中國重汽（03808.HK）／卡車製造／粗淺分析

好多嘢唔試唔會做，Too Long Please Read！

中國重汽／落雨人／2018年6月15日

概要
（一）中國重汽的主要業務為商用車和發動機的研發和製造。
（二）2017年度業績非常驚喜，年度溢利錄得400％增長。
（三）中國重汽的業務值得長線投資，但2017年度的盈利表現未必能持續或重複，現價不吸引。

中國重汽（香港）有限公司（），下稱「中國重汽」，為中國的一大商用車製造商，主要產品為重卡。重卡銷售的收入在過去五年的平均貢獻超過80％。另外，中國重汽亦有生產輕卡和發動機，輕銷售的收入貢獻在過去五年平均只有約15％，發動機則主要用作滿足自身需要，即其卡車製造。

圖一：展示中國重汽歷史股價。

中國重汽的產品銷售量主要受卡車市場的需求量影響。短中期來說，卡車市場的需求量具週期性，中國重汽的業績亦很大可能會因而受影響。若其所經營的主要市場的經濟放慢，基建和運輸等活動亦會減少並導致卡車市場的需求量下跌。但長遠來看，隨著中國重汽進一步開拓海外市場，筆者相信其銷售量底線會穩定上升。

中國重汽的2007年上市文件中，提及其「計劃將力量專注於服務發展中國家的客戶」，當時機合適時，更可能會「將業務逐步擴大至發達國家」。 特朗普政府鼓吹貿易保護主義，中國重汽要打進發展國家似乎充滿重重障礙，但若要進一步拓展發展中國家市場的話，應該問題不大。目前而言，中國地區的平均收入貢獻在過去五年超過80％，這樣看來，似乎中國重汽「走出中國」的步伐仍很緩慢。不過，據其2017年年報，中國重汽的產品出口創下歷史新高，並有「穩步推進境外生產基地建設」。短期來看，中國重汽的拓展海外市場的成果可能不太明顯，但中長期來看，隨著其境外生產基地進一步投入生產，筆者相信，中國重汽的前景明朗，而且增長空間頗大。

中國重汽在2017年度的收入增長接近七成（見圖二）。中國重汽過去五年的毛利率基本上並沒有什麼大變，在2016年度和2017年度，其經營利潤率和淨利潤率有明顯的上升（見圖四）。這樣的盈利表現確實是非常令人滿意。然而，筆者認為這樣的強勁增長在短期內重複的機會不大。以現價＄12.720（6月14日收市價）計算的話，2017年度的收益率大概為10％，這對筆者來說，是合理且可接受的，但若考慮的是過去五年的平均盈利，收益率則只有大概3％，這對筆者來說，未免太低。平心而論，不少儲蓄保險的年度化回報都有至少3％，若中國重汽的收益率只有3％左右，筆者認為沒有必要「搞咁多嘢」，承受不必要的風險。因此，儘管目前的收益率有約10％，若中國重汽未能保持去年強勁增長的話，買貴貨的可能性便會很大。

圖二：展示中國重汽的收入／毛利／經營溢利／年度溢利變動。

圖三：展示中國重汽的毛利率／經營溢利率／年度溢利率。

圖四：展示中國重汽的毛利率／經營溢利率／年度溢利率變動。

現金流方面，中國重汽在過去兩年的盈利增長亦貢獻了其現金流量的增長。截自2017年12月31日，中國重汽的現金水平接近10,000,000人民幣千元。若看其融資活動的現金流量的構成的話，可見當中「償還借款」所用到的現金流量頗大，甚至高於其經營活動的現金流量，這看起來不太健康。但近幾年，中國重汽的新增借款都有略為下降，筆者相信，短中期而言，「償還借款」的現金流出將會減少。

圖五：展示中國重汽的期末現金及現金等同項目。

負債方面，中國重汽在過去兩年度均沒有長期債項，其流動債項卻相對地有點高。流動負債為經營活動現金流入的6倍，另外，雖然流動比率在過去幾年都大於一，但速動比率自2015年起一直下降至2017年的0.88倍。這樣看起來，情況難免會令人有點擔心中國重汽的流動性。若看中國重汽的流動負債構成的話，「貿易、其他應付款項及其他流動負債 」構成了其流動負債的一大部分，這可部分地由其「貿易、其他應收款項及其他流動資產 」抵消。另一方面，中國重汽目前的現金水平亦足夠償還其短期借款。因此，筆者認為中國重汽的資金風險應不太大。

以現價＄12.720（6月14日收市價）計算的話，2017年度的股息回報率大概為5.50％，這樣的回報尚算合理。相比起2016年度的全年派息，2017年度的派息增加了超過700％。這很大程度上是因為在2017年度，中國重汽的每股盈利增加了超過400％。然而，筆者並不預期中國重汽在2017年度的盈利表現可在短期內重複。若因為2017年度業績強勁以及股息增加而進場，「賺息蝕價」的可能性很大。

整體而言，隨著中國重汽進一步開拓海外市場，其價值將會持續增長。雖然中國重汽的現金流量和負債看似不太健康，但筆者認為不會構成嚴重的威脅。因此，筆者認為中國重汽是值得長線持有的。去年中國重汽的盈利表現雖強勁，但卻導致其股價被炒上，現價來說，筆者認為中國重汽不太吸引。

中國重汽過去五年的平均市盈率約為28.85倍，這等同收益率3.47％，對筆者來說，這樣的收益率並不吸引。筆者認為收益率至少要有5％至7％才算合理，這等同市盈率14.29倍至20.00倍。以過去五年的平均每股盈利計算，預期股價為＄5.47至＄7.66，這與現價＄12.720（6月14日收市價）相距甚遠。若然2018年度的業績能維持到2017年度的表現的話，筆者確實是「走寶」了，但「走寶」總好過「坐艇」。目前來說，現價進場有點貴，筆者不會考慮。

無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！

所有文章

FACEBOOK

順帶一推
人生，要冒險還是無風險？(長文)

風險越大，預期回報越高

我唔需要發達，我要的是人生！

中國重汽
耐世特
吉利汽車

呢兩個月淨係玩佢地都夠
三隻都有潛力可以低位長渣

中國重汽你睇咩位入
我諗咗好耐
睇上年盈利嘅話其實係好抵買
但又不能肯定今年表現可以跟到上年
好疑惑

中國重汽我自己十蚊入 琴日都放哂
而家睇有冇機會派息前落去10.7樓下
或者派完息落返去9蚊邊

係就最好
近排真係炒高咗好多
10蚊幾時入？睇咗幾耐？

兩隻都係5月睇同入
長渣變短炒

巴打你財息兼收

因為如果只睇上年盈利嘅話 間前現價真係好平

樓主有入？

😳

10年前俾人昆過抽呢隻ipo

現在才返回ipo價

中間有收息都賺埋啦

人生有幾多個十年

好大舊錢？